\clearpage % flushes out all floats
\section{Die russischen Revolutionen und das sozialistische Russland bis 1918}
\subsection{Die Ursachen der Revolution 1905}

Russland gehörte zu Beginn des 20. Jahrhunderts zu den rückständigsten Ländern in Europa. Die wirtschaftliche und gesellschaftliche Entwicklung hinkte weit hinter dem Westen zurück.
    Dafür gibt es folgende Gründe:
    \begin{itemize}
        \item Der Zar herrschte ohne Kontrolle, seine wichtigste Stütze hatte er in der orthodoxen Kirche. Durch dieses Bündnis kam es kaum zu einer ernsthaften Bedrohung der \textbf{Autokratie},
                da 80\% der Bevölkerung Bauern und somit kirchen- und damit zarentreu waren. Bis 1861 waren die Bauern in der Leibeigenschaft eingebunden, ohne Freiheitsrechte und Bildungsmöglichkeiten
                zu haben. Die Bauern Westeuropas hatten schon vorher im Rahmen der Französischen Revolution ihre persönliche Freiheit erhalten.
        \item Eine weitere Erklärung für die Rückständigkeit ist, dass sich das Bürgertum politisch und wirtschaftlich nicht hatte emanzipieren können. Das westliche Bürgertum hatte sich ihre \textbf{Autonomie}
                lange erkämpft; in Russland hat sich keine nennenswerte bürgerliche Schicht entwickelt. Nur in wenigen Grossstädten wie Moskau und St. Petersburg befand sich eine schmale Schicht von Kaufleuten.
    \end{itemize}
    Die Niederlage Russlands im \textbf{Krimkrieg (1854 - 1856)} gegen das Osmanische Reich, Frankreich, Grossbritannien und Sardinien-Piemont deckte den technologischen Rückstand Russlands endgültig auf. \par

Im Zeitalter des \textbf{Imperialismus} musste der Zar über eine moderne Flotte und Berufsarmee sowie über ein Eisenbahnnetz verfügen, um sein Reich ausdehnen und verteidigen zu können. Der Zar sah sich deshalb
    zu Reformen gezwungen: Die Wirtschaft und das gesellschaftlich-politische System mussten modernisiert werden; allerdings blieb sie auf halber Strecke stecken. Die Modernisierung ohne weitgehende
    gesellschaftliche und politische Reformen brachte weitere Probleme im Inneren mit sich. Die Adligen wurden nun durch die Industriebarone und bürgerliche Berufsoffiziere konkurrenziert. Ausserdem lehnte
    sowohl die liberale Mittelschicht als auch die verelendete Arbeiterschaft die Autokratie ab und forderten politische Mitbestimmung. Die Leibeigenschaft wurde 1861 abgeschafft, die allgemeine
    Wehrpflicht im Gegenzug eingeführt. \par

Gegen die Unfähigkeit zu gesellschaftlichen Reformen protestierte die Opposition Ende des Jahrhunderts unter Führung der \glqq\textbf{Intelligencija}\grqq{} (bestehend aus bürgerlichen Intellektuellen, StudentInnen,
    Rechtsanwälten, Lehrer) immer heftiger. Es gab unterschiedliche Gruppierungen:
    \begin{itemize}
        \item Die \glqq\textbf{Westler}\grqq{} wollten sich an die Entwicklung der westeuropäischen Staaten orientieren.
        \item Die \glqq\textbf{Slawophilen}\grqq{} propagierten eine Rückbesinnung auf die eigene russisch-orthodoxe Kultur und die bäuerlich-sozialen Traditionen.
    \end{itemize}
    Die wichtigsten Gruppen, die soziale und wirtschaftliche Reformen anstrebten, waren:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Sozialrevolutionäre}, die eine grundlegende Bodenreform als Ziel hatten.
        \item \textbf{Menschewiki}, die den Weg der kapitalistischen Staaten Westeuropas einschlagen und über soziale und politische Reformen eine Verbesserung der Lage erreichen wollten.
        \item \textbf{Bolschewiki} dagegen sahen in einer radikalen sozialen und politischen Revolution den einzigen Weg, um Zarenherrschaft und Feudalismus zu beseitigen. Sie wollten den Sozialismus sofort
              verwirklichen, um die kapitalistische Entwicklung des Westens zu vermeiden.
    \end{itemize}
    \newpage

\subsection{Exil in der Schweiz}

Zahlreiche russische Revolutionäre flüchteten vor der Unterdrückung durch das Zarenreich in die Schweiz, wo stabile politische Verhältnisse herrschten. Der Bund interessierte sich kaum für die Revolutionäre,
    weil deren politische Tätigkeit Russland und nicht die Eidgenossenschaft betraf. Sie organisierten sich in Vereinen und Zirkeln, was aber nicht ausschloss, dass z.T. erbittert über politische Standpunkte und
    Strategien gestritten wurde. \par

In der Schweiz studierten viele russische Studenten und v.a. Studentinnen, von denen sich viele in revolutionären Kreisen engagierten. Einige sind erst in der Schweiz radikalisiert worden. Dies führte dazu, dass
    die Zarenregierung, welche die Emigranten durch Agenten der Geheimpolizei bespitzelte, 1873 russischen Frauen verbot, an den Hochschulen in Zürich zu studieren. Wer sich dem widersetzte, konnte in Russland
    weder eine Prüfung ablegen noch eine Stelle im öffentlichen Dienst bekleiden.

\subsection{Die Revolution von 1905}

Eine militärische Niederlage Russlands gegen Japan 1904/05 im Krieg um den Einfluss in Ostasien war der Anlass dafür, dass sich die ungelösten sozialen Spannungen 1905 in einer \textbf{Revolution} entluden, die
    von allen oppositionellen Kräften getragen wurde. Diese Erhebung wurde vom Militär des Zaren blutig niedergeschlagen. \par

Damit der Zar seine Herrschaft noch behaupten konnte, musste er einige Zugeständnisse machen:
    \begin{itemize}
        \item Er gewährte ein Parlament (Duma), das durch allgemeine, aber ungleiche Wahlen bestellt wurde. Ein Zensuswahlrecht sorgte dafür, dass der Adel überproportional viele Sitze wählen konnte. Die Rechte
              der Duma blieben ausserdem gering, da es keine Kontrolle der Regierung durch das Parlament gab.
        \item Auch eine Landesreform wurde gewährt, die aber kein marktwirtschaftlich produzierendes Bauerntum hervorbrachte, das fähig gewesen wäre, die Agrarkrise zu überwinden.
    \end{itemize}

Weiterhin fehlte das nötige Kapital für den Aufbau einer Industrie.

\subsection{Die Februarrevolution}

Als der Erste Weltkrieg ausbrach, beschleunigte dies den sozialen Zerfall des Landes. Der Krieg, der durch militärische Erfolge und verstärkten Nationalismus das Zarensystem stabilisieren sollte, wurde zum
    Geburtshelfer der Revolution. Die hohen Kriegskosten hatten zu einer immer schnelleren Geldentwertung geführt, die Löhne sanken deswegen unter das Existenzminimum. Immer mehr Bauern und Arbeiter wurden
    an die Kriegsfront geschickt, um die hohen Verluste auszugleichen. Nationalitätenbewegungen, z.B. der Ukrainer, forderten ihre Unabhängigkeit. Doch Zar und Regierung kümmerten sich nicht darum, sondern
    waren mit Machtkämpfen und Intrigen am Hof beschäftigt. \par

Anfang 1917 brach die Versorgung der Städte mit Lebensmitteln und Feuerholz zusammen. Die Bevölkerung reagierte mit Massendemonstrationen und Streiks darauf. Die Bewegung breitete sich von den Zentren Moskau
    und Petrograd (St. Petersburg) der Eisenbahn entlang aus. Am 23. Februar 1917, am Frauentag, schlossen sich die Frauen aus den Warteschlangen vor den Lebensmittelläden der Streikbewegung an \textrightarrow \
    dies bedeutete den Übergang vom Streik zur Revolution. Die Demonstrierenden verlangten Frieden, Brot, höhere Löhne und die Beseitigung des Zarismus. \par

Um Ordnung wiederherzustellen, griff der Zar zum gleichen Mittel wie 1905: Er gab den in der Hauptstadt Petrograd stationierten Truppen den Befehl, auf die Demonstranten zu schiessen. Doch diesmal weigerten
    sich die Soldaten; es waren v.a. Rekruten und ältere Familienväter, die erst kurz zuvor eingezogen worden waren und den Fronteinsatz in einem sinnlosen gewordenen Krieg fürchteten. Kurz darauf stürmten die
    Massen die Waffenarsenale, das Staatsgefängnis und das Hauptquartier der verhassten Geheimpolizei. Der Zar Nikolaus II. dankte ab, die Zarenherrschaft war zu Ende.

\subsection{Sowjets und Provisorische Regierung}

Schon bevor der Zarismus gestürzt war, hatten sich in den grossen Städten des Landes Arbeiterräte, an der Front und auf dem Land Soldaten- und Bauernräte gebildet. Diese \textbf{Räte (russ. Sowjets)} verstanden
    sich als Vertretungen der revolutionären Massen. Sie wurden durch Arbeiter, Soldaten und Bauern direkt gewählt; Adel und Bürgertum waren ausgeschlossen. Die Räte übernahmen die Aufgaben eines Parlaments
    (Beratung und Beschluss über Gesetze) aber auch die einer Regierung (Ausführung der Gesetze). Es ging in den Räten v.a. darum, einen sofortigen Friedensschluss zu erreichen. Sie wollten aber noch mehr:
    \begin{itemize}
        \item In den Fabriken sollten die Arbeitszeiten verkürzt und der Kauf von Rohstoffen, der Ablauf der Produktion und der Verkauf der Produkte von den Arbeitern selbst bestimmt werden.
        \item Auf dem Land sollten die Bauern ohne Entschädigungszahlungen ein Stück Land oder Wald, eine Kuh oder ein Pferd aus dem Besitz des Grundherrn bekommen.
    \end{itemize}

Zur Durchsetzung dieser Forderungen hätten die Räte die Regierungsgewalt im Land übernehmen müssen. Als Nachfolgerin der gestürzten zaristischen Regierung hatte sich aber aus der Parteienkoalition der Duma eine
    \textbf{Provisorische Regierung} schon während der ersten Revolutionstage gebildet, die nicht bereit war, die Forderungen der Räte zu erfüllen. Mit Ausnahme des sozialrevolutionären Parteiführers
    Alexander Kerenski  waren nur bürgerlich-liberale Politiker vertreten. Diese wollten zuerst den Ersten Weltkrieg siegreich beenden, bevor über die Forderungen der Bauern und Arbeiter entschieden werden sollte.
    Es wurde befürchtet, dass eine Umgestaltung der gesamten Wirtschaft (darauf liefen die Forderungen der Räte hinaus) schon während des Krieges die Verteidigungskraft Russlands schwächen würde. Einige
    Regierungsmitglieder lehnten die Forderungen grundsätzlich ab.

\subsection{Die ungelöste Machtfrage}

Die Februarrevolution hatte zur Folge, dass eine \glqq\textbf{Doppelherrschaft}\grqq{} entstand: Einerseits die Provisorische Regierung, andererseits die Räte. Die endgültige Entscheidung über die künftige
    Regierungsform - Rätedemokratie oder parlamentarische Republik - sollte eine Konstituierende Versammlung treffen. Die Menschewiki waren der Ansicht, das rückständige Russland sei noch nicht reif für eine
    sozialistische Umgestaltung des Staates, der Wirtschaft und der Gesellschaft, denn es müsse zuerst eine längere Periode bürgerlich-kapitalistischer Herrschaft durchlaufen. Die Bolschewiki kämpften mit der
    Parole \glqq Alle Macht den Räten\grqq{} für den Sturz der Provisorischen Regierung. \par

Unter der Führung von \textbf{Wladimir Iljitsch Lenin}, der Anfang April 1917 mit deutscher Hilfe aus seinem Schweizer Exil nach Petrograd zurückgekehrt war, forderten sie sofortige Friedensverhandlungen und
    eine konsequente Weiterführung der Revolution bis zur sozialistischen Umgestaltung der Gesellschaft. Lenin ging davon aus, dass in den hochindustrialisierten europäischen Ländern die sozialistische Revolution
    ebenfalls bevorstand und die Arbeiterklasse dem sozialistischen Russland helfen würde. \par

Die Bolschewiki waren zu der Zeit noch eine kleine Minderheit in den Räten, doch ihre Anhängerschaft wuchs. Als die Provisorische Regierung mit einer neuen Offensive an der Front scheiterte, einen Arbeiteraufstand
    mit Waffengewalt niederschlug, die Lebensmittelversorgung zusammenbrach und ein Militärputsch General Kornilows von der bolschewistisch beeinflussten Eisenbahnergewerkschaft knapp verhindert wurde, schwenkten
    immer mehr Arbeiter und Soldaten auf den Kurs der Bolschewiki ein. \par

Die Arbeiter gingen daran, in den Fabriken die Unternehmer auf eigene Faust abzusetzen, in den Dörfern begannen die Bauern, die Gutsbesitzer zu enteignen, ohne sich um die Regierung zu kümmern. Als die Soldaten
    an der Front davon hörten, desertierten sie massenhaft, um bei der Verteilung des Grundbesitzes nicht leer auszugehen.

\subsection{Die Oktoberrevolution - Aufstand der Bolschewiki}

Bei den Wahlen im September 1917 erhielten die Bolschewiki die Mehrheit in den wichtigen Arbeiter- und Soldatenräten von Petrograd und Moskau. Lenins bedeutendster Mitstreiter \textbf{Leo Trotzki} wurde Vorsitzender
    des Petrograder Sowjets. Den Zulauf der Massen nutzten die Bolschewiki, um den Machtzerfall der Regierung zu beschleunigen und die eigene Machtübernahme zu übernehmen. Am 13. Oktober wurde Leo Trotzki
    Vorsitzender eines neu gegründeten \glqq Militärrevolutionären Komitees\grqq{}. Diesem gelang es, bedeutende Teile der Petrograder Garnison unter seine Befehlsgewalt zu bekommen. \par

Innerhalb der bolschewistischen Führung war es umstritten, ob ein bewaffneter Aufstand gewagt werden sollte. Lenin und Trotzki setzten den Beschluss dazu durch. Am 25. Oktober stürmten Truppen des
    Militärrevolutionären Komitees das Winterpalais, den Regierungssitz, und setzten die \textbf{Regierung Kerenski} ab. Anders als im Februar gab es diesmal keine Massendemonstrationen und nur wenige Tote. Die
    bolschewistische Revolution war ein Umsturz, der von einer kleinen Elite von Revolutionären angeführt wurde. Die Unterstützung der Volksmassen wurde allerdings benötigt, um die neu geschaffene Ordnung zu
    verteidigen.

\subsection{Der Rat der Volkskommissare}

Die ersten Massnahmen der neuen Regierung - \glqq Rat der Volkskommissare\grqq{} genannt - war, sofort und ohne Rücksicht auf die verbündeten Westmächte Friedensverhandlungen einzuleiten, die im März 1918 zu dem
    für Russland sehr harten \textbf{Frieden von Brest-Litowsk} führten. Russland verlor seine wirtschaftlich wertvollsten Gebiete im Westen und Südwesten, Finnland, die Ostseeprovinzen, Polen, die Ukraine. Jede
    Weiterführung des Krieges hätte nach Lenins Meinung zur Ablehnung der neuen Regierung durch die Massen geführt. \par

Im Inneren setzte der Rat der Volkskommissare das Programm der Bolschewiki durch, was die Mehrheit der Bauern und Arbeiter begrüsste. Nach solchem Eingehen auf die Wünsche der Massen konnte sich die neue
    bolschewistische Sowjetregierung innerhalb weniger Wochen ohne grossen Widerstand in den wichtigsten Teilen des Landes durchsetzen. Noch war aber keine Entscheidung zugunsten der
    \textbf{Diktatur des Proletariats} und gegen die parlamentarische Demokratie gefallen. Auf Druck aller Revolutionsparteien hatte vor der Oktoberrevolution die Provisorische Regierung für November Wahlen zu
    einer \textbf{verfassunggebenden Nationalversammlung} angesetzt. Den Ausgang dieser (erstmals) freien Wahlen beeinflussten nicht allein die Arbeiter und Soldaten, sondern v.a. die bäuerlichen Volksmassen auf
    dem Land. Entsprechend erhielten die Sozialrevolutionäre die Mehrheit, während die Bolschewiki nur einen Viertel der Stimmen bekamen. Doch die Bolschewiki, die vor der Oktoberrevolution noch auf die Abhaltung
    freier Wahlen gedrängt hatten, akzeptierten nach ihrer Machtübernahme das Ergebnis dieser Wahlen nicht. Als 1918 die Nationalversammlung zusammentrat und sich weigerte, die Sowjetmacht uneingeschränkt
    anzuerkennen, löste sie der Rat der Volkskommissare durch Truppeneinsatz auf.
    \newpage